# Arrays estáticos y dinámicos

[[_TOC_]]

## Discución y ejemplos sobre Arrays
### ¿Qué es un array estatico?
Un array estatico es un contenedor de tamaño fijo que contiene $`n`$ elementos que son indexables
en el rango de $`[0, n-1]`$.

> Con indexamples nos referimos a que a cada indice/casilla del array se le puede asignar un 
número.

Cada array estatico es asignado a memoria como una porción contigua de direcciónes de memoria.
### ¿Cuándo y donde son usados los arrays?
1. Cuando necesitas guardar y accesar a datos secuenciales.
2. Para guardar temporalmente objetos.
3. Usados por rutinas de IO como buffers.
4. En tablas de consulta (_lookup tables_) y tablas de consulta inversas.
5. Pueden ser usadas para retornar múltiples valores de una función.
6. Usados en programación dínamica como cache de respuestas a subproblemas.

### Complejidad
| |Array estático|Array dinámico|
|:-:|:-:|:-:|
|Acceso|$`O(1)`$|$`O(1)`$|j
|Inserción|$`N/A`$|$`O(n)`$|
|Anexar|$`N/A`$|$`O(1)`$|
|Borrar|$`N/A`$|$`O(n)`$|
> siendo $`n`$ el tamaño del array.

### Ejemplo de array estáticos
Siendo un array $`A`$
|Valor|44|12|-5|17|6|0|3|9|100|
|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
|Índice|0|1|2|3|4|5|6|7|8|

Los elementos en A están referenciados por su índice. No hay otra manera de acceder a estos elementos
en el array. La anexación en un array esta basada en O, lo cual significa el el primer elemento esta
en el indice 0.
```java
A[0] = 44
A[1] = 12
A[4] = 6
A[7] = 9
A[9] => index out of bounds!
```
## Operación de array dinámicos
Los array dinámicos pueden crecer y decrecer en su tamaño 
```java 
		A = [34,4]
A.add(-1) 	A = [34,4,-7]
A.add(34)	A = [34,4,-7,34]
A.remove(4)	A = [34,-7,34]
```
#### ¿Como implementar un Array dinámico? 
Una manera de hacerlo es usando un array estático.
1. Creamos un array estático con una capacidad inicial.
2. Añadimos elementos al array llevando una cuenta de cuantos elementos hay siempre y cuando no sobrepasen la cantidad de casillas en el array.
3. Si al añadir elementos al array sobrepasamos su capacidad, creamos un nuevo array estático con
el doble de capacidad y copiamos los elementos del array original al nuevo.
 
## Implementación de codigo
```java
/**
 * A generic dynamic array implementation
 *
 * @author William Fiset, william.alexandre.fiset@gmail.com
 */
package com.williamfiset.algorithms.datastructures.dynamicarray;

@SuppressWarnings("unchecked")
public class DynamicArray<T> implements Iterable<T> {

  private T[] arr;
  private int len = 0; // length user thinks array is
  private int capacity = 0; // Actual array size

  public DynamicArray() {
    this(16);
  }

  public DynamicArray(int capacity) {
    if (capacity < 0) throw new IllegalArgumentException("Illegal Capacity: " + capacity);
    this.capacity = capacity;
    arr = (T[]) new Object[capacity];
  }

  public int size() {
    return len;
  }

  public boolean isEmpty() {
    return size() == 0;
  }

  public T get(int index) {
    if (index >= len || index < 0) throw new IndexOutOfBoundsException();
    return arr[index];
  }

  public void set(int index, T elem) {
    if (index >= len || index < 0) throw new IndexOutOfBoundsException();
    arr[index] = elem;
  }

  public void clear() {
    for (int i = 0; i < len; i++) arr[i] = null;
    len = 0;
  }

  public void add(T elem) {

    // Time to resize!
    if (len + 1 >= capacity) {
      if (capacity == 0) capacity = 1;
      else capacity *= 2; // double the size
      T[] new_arr = (T[]) new Object[capacity];
      for (int i = 0; i < len; i++) new_arr[i] = arr[i];
      arr = new_arr; // arr has extra nulls padded
    }

    arr[len++] = elem;
  }

  // Removes an element at the specified index in this array.
  public T removeAt(int rm_index) {
    if (rm_index >= len || rm_index < 0) throw new IndexOutOfBoundsException();
    T data = arr[rm_index];
    T[] new_arr = (T[]) new Object[len - 1];
    for (int i = 0, j = 0; i < len; i++, j++)
      if (i == rm_index) j--; // Skip over rm_index by fixing j temporarily
      else new_arr[j] = arr[i];
    arr = new_arr;
    capacity = --len;
    return data;
  }

  public boolean remove(Object obj) {
    int index = indexOf(obj);
    if (index == -1) return false;
    removeAt(index);
    return true;
  }

  public int indexOf(Object obj) {
    for (int i = 0; i < len; i++) {
      if (obj == null) {
        if (arr[i] == null) return i;
      } else {
        if (obj.equals(arr[i])) return i;
      }
    }
    return -1;
  }

  public boolean contains(Object obj) {
    return indexOf(obj) != -1;
  }

  // Iterator is still fast but not as fast as iterative for loop
  @Override
  public java.util.Iterator<T> iterator() {
    return new java.util.Iterator<T>() {
      int index = 0;

      @Override
      public boolean hasNext() {
        return index < len;
      }

      @Override
      public T next() {
        return arr[index++];
      }

      @Override
      public void remove() {
        throw new UnsupportedOperationException();
      }
    };
  }

  @Override
  public String toString() {
    if (len == 0) return "[]";
    else {
      StringBuilder sb = new StringBuilder(len).append("[");
      for (int i = 0; i < len - 1; i++) sb.append(arr[i] + ", ");
      return sb.append(arr[len - 1] + "]").toString();
    }
  }
}
```

